俄羅斯新聞評論：北京為中亞國家挖好債務陷阱

中亞國家是中國實施「一帶一路」戰略的重要夥伴國家。俄羅斯媒體評論說，北京不顧中亞國家脆弱的償還能力，故意大幅度地給予貸款，已經導致塔吉克斯坦、吉爾吉斯斯坦等國陷入了債務陷阱。

在「一帶一路」項目、上海合作組織以及雙邊合作等框架下，中國對中亞國家的基礎設施建設、能源等領域提供了大量的投資貸款。但有俄羅斯專家警告說，在友好合作的美好口號下面，實際上北京已經成功誘使中亞國家陷入了債務陷阱。

俄羅斯中亞新聞網12月12日發表專家評論文章，題目為《中國已誘使塔吉克斯坦陷入債務困境，下一個是吉爾吉斯斯坦》。文章稱，北京在向塔吉克斯坦進行投資的時候，並沒有像其他的貸款提供方那樣考慮該國的償還能力，其目的令人質疑。

據世界銀行數據，塔吉克斯坦是獨聯體國家裡面最貧窮的國家。此外，根據為瑞士金融集團瑞士信貸準備的全球財富報告，塔吉克斯坦公民也被公認為是地球上最貧窮的人群之一。但北京卻向塔吉克斯坦提供了約為其國內生產總值20%的貸款。這個總額至少為12億美元的債務已經使得塔吉克斯坦陷入困境。

文章說，除了根據貸款協議，塔方必須履行進口中國貨物等等通常無利可圖的義務之外，還需要向中方交出對礦山等等資源的控制權。比如，為了換取杜尚別熱電廠的建設，塔吉克斯坦政府授予中國公司在「上庫瑪爾格金礦」開採黃金的權利。中國公司有權一直開採，直到開採出的黃金價值達到3.31億美元為止。

對於陷入中國債務陷阱的問題，塔吉克斯坦的專家們也警告說，如此下去，塔吉克斯坦必然會成為北京的附庸。

塔吉克斯坦政治評論人士別克圖爾•穆德雷評論說：「面對中國的巨額債務，我們幾乎沒有償還的可能性，讓每個家庭平均擔負數千美元的債務是不可能的，唯一剩下的途徑，就是向中國出讓土地或讓北京在塔吉克斯坦設立軍事基地。」

塔吉克斯坦媒體報道稱，實際上這樣的局面已經發生。塔吉克當局已經將戈爾諾-巴達赫尚自治州穆爾加布地區的數十公頃土地交給了中國。從獨立以來，塔吉克已經至少給了中國1.5萬平方公里的土地，以便以某種方式償還債務。而這個數字還會增加，因為在蘇聯解體之後，塔吉克斯坦的經濟處於蕭條狀態。

俄羅斯媒體稱，莫斯科已經免除了巨額的中亞國家的債務。但只要回顧一下所發生過的事情就可以知道，北京不會這樣做。由於非洲之角吉布提對北京的債務，中國已經擁有了第一個海外軍事基地。同樣因為北京的債務，巴基斯坦也已經將擁有43年歷史的瓜達爾港口長期租給了中國公司，以建立一個「經濟特區」。

俄媒體評論說，塔吉克斯坦已經與吉布提、老撾、馬爾代夫、蒙古、黑山和巴基斯坦等國家一樣，處於達到危險程度的債務危機之中，而所有這些陷入債務陷阱的國家幾乎都已完全處於北京的財政和政治控制之下。而下一個可能無法自拔的中亞國家就是吉爾吉斯斯坦。

自由亞洲電台記者劉新宇綜合報道 責編：申鏵 網編：洪偉

口交部敢唔敢出聲屌爺爺

On9
到時咪唔還囉

支那侵略世界

中國帝國主義

畀我係嗰堆乜鳩斯坦既話
老虎蟹都借到盡啦
係俄佬後花園
支那夠膽黎淋紅油追數咩

其實不嬲都冇預佢地還
還唔起就割讓 港口 軍事要點
嫌割讓會俾人話喪權辱國
仲可以租借 99年

人哋唔俾呢
叫老解揼柒佢咩

全世界都想支那死

只係世界上絕大部分國家唔夠賤
其實擺明賴賬就得

你唔還美國俄羅斯錢，人地可以打柒你
中國

又有俄羅斯照
怕乜

雷隊友

還唔到呀？咁歸我管喇

要扮豬食隻老虎既話
唔通要大大聲講出黎咩

到時咪用中國特色唔還LOL，講到好嚴重咁

不如唔小心打下俄羅斯 然後比俄羅斯接管好過

其實可以唔借 ，係而家呢個時勢仲可以夾硬破產write off左佢，有俄佬又有侵侵backup 驚西

其實應該賴緊，就算唔賴俄佬都會教佢

支國特色係唔承認前届政府所簽既不平等條約

割咪即係還囉。

我都唔明d窮閪國家驚乜，唔還咪唔還囉
反正本身d國債都無人買

大部份極權蟈家，個領導收晒中蟈錢，先咁戇尻攪 one die one road，佢哋最後一定配合中蟈式收割，割讓自家港口土地還債。

佢哋已經好識玩

用資本主義埋葬資本主義